<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Draft on Khang Nguyen</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/draft/</link>
        <description>Recent content in Draft on Khang Nguyen</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Sat, 04 Oct 2025 06:15:41 +0700</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/draft/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Quyền thu giữ tài sản bảo đảm</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/legal-draft/25-nd-thu-giu-tai-san/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Oct 2025 06:15:41 +0700</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/legal-draft/25-nd-thu-giu-tai-san/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Luật sửa đổi, bổ sung Luật các tổ chức tín dụng năm 2025 đã ghi nhận quyền thu giữ tài sản bảo đảm của bên nhận bảo đảm (tổ chức tín dung hoặc VAMC). Tuy nhiên, “quyền” chỉ có giá trị khi được chuẩn bị kỹ trong hợp đồng bảo đảm – với điều khoản rõ ràng, minh bạch và phù hợp pháp luật.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-cơ-sở-pháp-lý-của-quyền-thu-giữ&#34;&gt;1. Cơ sở pháp lý của quyền thu giữ
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Luật sửa đổi, bổ sung Luật các tổ chức tín dụng 2025 quy định:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;Điều 198a. Quyền thu giữ tài sản bảo đảm&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&amp;hellip;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;2. Tổ chức tín dụng, chi nhánh ngân hàng nước ngoài, tổ chức mua bán, xử lý nợ có quyền thu giữ tài sản bảo đảm của khoản nợ xấu khi đáp ứng các điều kiện sau đây:&lt;br&gt;
&amp;hellip;.&lt;br&gt;
b) Hợp đồng bảo đảm có &lt;strong&gt;thỏa thuận&lt;/strong&gt; về việc bên bảo đảm đồng ý cho bên nhận bảo đảm có quyền thu giữ tài sản bảo đảm của khoản nợ xấu khi xảy ra trường hợp xử lý tài sản bảo đảm theo quy định của pháp luật về bảo đảm thực hiện nghĩa vụ;
&amp;hellip;.&lt;br&gt;
&amp;ldquo;Thông báo cho bên bảo đảm, người đang giữ tài sản bảo đảm (nếu có) theo phương thức thông báo đã &lt;strong&gt;thỏa thuận&lt;/strong&gt; tại hợp đồng bảo đảm&lt;/em&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-những-rủi-ro-cần-lường-trước-khi-áp-dụng&#34;&gt;2. Những rủi ro cần lường trước khi áp dụng
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Khi triển khai quyền thu giữ, cần lưu ý một số vấn đề thực tế dễ phát sinh:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Chi phí thu giữ và bảo quản&lt;/strong&gt;: cần quy định rõ ai chịu và cách xác định.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rủi ro tài sản bị hư hỏng, mất mát&lt;/strong&gt;: phải có biên bản bàn giao, hình ảnh chứng cứ cụ thể.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quyền vào địa điểm thu giữ&lt;/strong&gt;: nên có thỏa thuận rõ, có thể vào kho bãi, nhà xưởng, văn phòng, địa điểm kinh doanh, tránh vào nhà ở (nhạy cảm)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tranh chấp với bên thứ ba&lt;/strong&gt;: ví dụ người thuê tài sản, đồng sở hữu, hoặc người đang quản lý tài sản bảo đảm – cần có điều khoản buộc bên bảo đảm giải quyết triệt để.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-cách-thiết-kế-điều-khoản-thu-giữ-trong-hợp-đồng-bảo-đảm&#34;&gt;3. Cách thiết kế điều khoản thu giữ trong hợp đồng bảo đảm
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Một điều khoản về quyền thu giữ nên được soạn thảo đủ chi tiết để tránh tranh chấp khi thực hiện. Dưới đây là mẫu điều khoản mang tính tham khảo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Điều 1. Quyền thu giữ tài sản bảo đảm&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
&lt;em&gt;1. Bên bảo đảm đồng ý cho Bên nhận bảo đảm có quyền thu giữ tài sản bảo đảm của khoản nợ xấu khi xảy ra trường hợp xử lý tài sản bảo đảm theo quy định của pháp luật về bảo đảm thực hiện nghĩa vụ.  &lt;br&gt;
2. Trường hợp pháp luật có yêu cầu thông báo cho bên bảo đảm, người đang giữ tài sản bảo đảm (nếu có) về việc thu giữ tài sản bảo đảm, các bên thỏa thuận phương thức thông báo như sau:&lt;br&gt;
&amp;hellip;&lt;br&gt;
3. Bên bảo đảm chịu trách nhiệm thanh toán, bồi hoàn toàn bộ các chi phí phát sinh liên quan đến việc thu giữ tài sản, vận chuyển tài sản thu giữ, bảo quản tài sản thu giữ.&lt;br&gt;
4. Bên nhận bảo đảm không chịu trách nhiệm trong trường hợp tài sản bảo đảm sau khi thu giữ bị giảm sút giá trị, hao mòn tự nhiên, hoặc bị hư hỏng, mất, thiệt hại do các sự cố cháy, nổ, ngập lụt, động đất, hoặc các sự cố khác ngoài khả năng kiểm soát của Bên nhận bảo đảm.&lt;br&gt;
5. Nếu Bên bảo đảm không có mặt hoặc không hợp tác khi thu giữ, Bên bảo đảm xác nhận và đồng ý rằng:&lt;br&gt;
a) Người quản lý/giữ tài sản có trách nhiệm bàn giao tài sản theo yêu cầu của Bên nhận bảo đảm mà không cần sự có mặt của Bên bảo đảm.&lt;br&gt;
b) Bên nhận bảo đảm và/hoặc đơn vị được ủy quyền có quyền vào địa điểm có tài sản bảo đảm (bao gồm văn phòng, kho bãi, nhà xưởng, phương tiện) để thu giữ.&lt;br&gt;
c) Trường hợp tài sản bị khóa/niêm phong, Bên nhận bảo đảm có quyền phá khóa, phá niêm phong để thu giữ.&lt;br&gt;
d) Mọi chi phí, thiệt hại, trách nhiệm dân sự/hình sự phát sinh từ việc Bên bảo đảm chậm bàn giao hoặc cản trở việc thu giữ sẽ do Bên bảo đảm chịu.&lt;br&gt;
e) Biên bản bàn giao/thu giữ do Bên nhận bảo đảm lập hoặc Bên được ủy quyền được coi là bằng chứng hợp lệ, ràng buộc đối với Bên bảo đảm.&lt;br&gt;
6. Nếu phát sinh tranh chấp với bên thứ ba giữ tài sản, Bên bảo đảm có nghĩa vụ giải quyết và bồi hoàn cho Bên nhận bảo đảm mọi thiệt hại, chi phí phát sinh.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;4-tham-khảo&#34;&gt;4. Tham khảo:
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Hồ sơ dự thảo Nghị định về quyền thu giữ tài sản bảo đảm.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;1-To-trinh.pdf&#34; &gt;Tờ trình&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;2-DuThao.15.8.25.pdf&#34; &gt;Dự thảo Nghị định&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;3.Ban-thuyet-minh.15.8.2025.pdf&#34; &gt;Bản thuyết minh&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;4-Ban-danh-ga-TTHC.15.8.2025.pdf&#34; &gt;Bản đánh giá&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;5-Kinh-nghiem-quoc-te.15.8.2025.pdf&#34; &gt;Kinh nghiệm quốc tế&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;6.1.Bang-tong-hop-y-kien-Bo-nganh.pdf&#34; &gt;Bảng tổng hợp ý kiến bộ ngành&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;6.2.Bang-tong-hop-y-kien-TCTD.pdf&#34; &gt;Bảng tổng hợp ý kiến tổ chức tín dụng&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
