<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Notes on Khang Nguyen</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/notes/</link>
        <description>Recent content in Notes on Khang Nguyen</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Oct 2025 19:39:12 +0700</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/notes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Nghề luật sư – hành trình của công lý, nhân tâm và dũng khí</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/ngay_luat_su_10_10/</link>
        <pubDate>Fri, 10 Oct 2025 19:39:12 +0700</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/ngay_luat_su_10_10/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Bài này nhắc nhớ về nghề nghiệp của Luật sư để tự soi lai mình nhân ngày 10-10.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;nghề-luật-sư--hành-trình-của-công-lý-nhân-tâm-và-dũng-khí&#34;&gt;NGHỀ LUẬT SƯ – HÀNH TRÌNH CỦA CÔNG LÝ, NHÂN TÂM VÀ DŨNG KHÍ
&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&#34;1-nguồn-gốc-và-sứ-mệnh-của-nghề-luật-sư&#34;&gt;1. Nguồn gốc và sứ mệnh của nghề luật sư
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Từ thời La Mã cổ đại, khi con người bắt đầu biết dựa vào pháp luật để phân định đúng – sai, đã xuất hiện những người đứng ra bảo vệ cho kẻ yếu, nói lên tiếng nói của công lý. Họ chính là tiền thân của luật sư ngày nay – những hiệp sĩ của công lý, mang trong mình sứ mệnh bảo vệ quyền con người và sự công bằng xã hội.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tại Việt Nam, nghề luật sư được hình thành, phát triển qua nhiều giai đoạn lịch sử. Dù trong bất kỳ thời kỳ nào – chiến tranh hay hòa bình, xây dựng hay đổi mới – luật sư luôn giữ vai trò đặc biệt: bảo vệ công lý, bảo vệ quyền con người, đặc biệt là quyền được bào chữa và quyền nhờ người khác bào chữa. Luật sư chính là người bảo vệ những người thấp cổ bé họng trước sức mạnh của cường quyền và định kiến.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-phẩm-chất-cốt-lõi-của-người-luật-sư&#34;&gt;2. Phẩm chất cốt lõi của người luật sư
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trái tim nóng – để cảm thông và dấn thân&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một luật sư không thể hành nghề nếu không có tình yêu với con người và niềm tin vào công lý. Trái tim nóng giúp họ dấn thân, đứng về phía những thân phận yếu thế, những người bị oan khuất hay bị lãng quên. Không có cảm xúc, không thể có công lý thật sự.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cái đầu lạnh – để tỉnh táo và sáng suốt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luật sư cần giữ sự tỉnh táo trước áp lực, dư luận và cảm xúc. Cái đầu lạnh giúp họ nhìn thấu bản chất của sự việc, để lý trí dẫn đường thay vì cảm xúc, và để mỗi lập luận, mỗi hành động đều hướng tới sự thật và công bằng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bàn tay trong sạch – để giữ nghề thanh cao&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luật sư là người sống bằng niềm tin – của thân chủ, của xã hội, của công lý. Một hành vi sai trái, một sự thoả hiệp với cái xấu, sẽ làm tổn thương không chỉ danh dự cá nhân mà còn làm hoen ố thanh danh của cả nghề. Sự liêm chính là sợi chỉ đỏ nối dài giá trị của luật sư qua mọi thế hệ.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-lòng-dũng-cảm--linh-hồn-của-người-luật-sư&#34;&gt;3. Lòng dũng cảm – linh hồn của người luật sư
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Làm luật sư, không chỉ cần giỏi lý lẽ, mà còn cần can đảm để nói điều đúng, làm điều đúng.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dũng cảm để đối mặt với kẻ mạnh, kẻ có quyền lực, khi công lý bị đe dọa. Dũng cảm để bảo vệ những người bị cả xã hội lên án, bởi công lý không chỉ dành cho người vô tội, mà còn cho cả những người bị buộc tội – họ cũng có quyền được bào chữa, quyền được lắng nghe.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Trong một xã hội phức tạp, lòng dũng cảm của luật sư đôi khi không đến từ những phiên tòa kịch tính, mà đến từ sự kiên định giữ vững đạo đức nghề nghiệp, từ chối những lợi ích dễ dàng, và chấp nhận bước đi trên con đường cô độc – chỉ vì một niềm tin duy nhất: công lý không thể bị đánh đổi.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;4-thăng-trầm-và-niềm-tin-của-người-trong-nghề&#34;&gt;4. Thăng trầm và niềm tin của người trong nghề
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nghề luật sư là một hành trình dài, đầy gian nan và thử thách. Có những lúc mỏi mệt, muốn buông bỏ; có những khi cô đơn, bị hiểu lầm, bị hoài nghi. Nhưng rồi, niềm tin vào giá trị nhân văn, vào sứ mệnh chính nghĩa lại kéo mình trở lại với con đường mình đã chọn.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta hành nghề bằng tri thức, nhưng sống được với nghề là nhờ đạo đức. Có thể thua một vụ án, nhưng nếu giữ được lương tâm và lòng tin vào công lý – thì đó vẫn là một chiến thắng.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;5-lời-kết&#34;&gt;5. Lời kết
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nghề luật sư không chỉ là một nghề, mà là một lời cam kết với công lý và nhân loại. Đó là hành trình của những con người dám bước đi giữa ranh giới của đúng và sai, của ánh sáng và bóng tối, để bảo vệ giá trị làm người.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Luật sư không thể thay đổi cả thế giới, nhưng có thể thay đổi thế giới của một con người.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Phê duyệt tự động: Cơ chế quản trị không bắt kịp công nghệ</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/auto-approval/</link>
        <pubDate>Wed, 08 Oct 2025 06:05:41 +0700</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/auto-approval/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Trong bối cảnh chuyển đổi số mạnh mẽ, hầu hết các ngân hàng và tổ chức tài chính hiện nay đều đã triển khai hệ thống phê duyệt tự động (auto approval) trong hoạt động cho vay. Mục tiêu là tối ưu hóa quy trình, giảm thời gian xử lý hồ sơ và nâng cao trải nghiệm khách hàng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tuy nhiên, nhiều tổ chức lại bỏ qua bước quan trọng: Xây dựng quy định nội bộ đủ chặt chẽ để quản lý, giám sát và kiểm soát rủi ro khi áp dụng công nghệ tự động. Hệ quả là việc phê duyệt có thể không tuân thủ đúng quy định pháp lý, đồng thời thiếu cơ chế xác định rõ trách nhiệm cá nhân và bộ phận khi rủi ro phát sinh.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-pháp-lý-cho-phê-duyệt-tự-động&#34;&gt;1. Pháp lý cho phê duyệt tự động
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thuvienphapluat.vn/van-ban/Cong-nghe-thong-tin/Luat-Giao-dich-dien-tu-2023-20-2023-QH15-513347.aspx&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Luật giao dịch điện tử 2023&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hợp đồng điện tử được giao kết hoặc thực hiện từ sự tương tác giữa một hệ thống thông tin tự động với người hoặc giữa các hệ thống thông tin tự động với nhau không bị phủ nhận giá trị pháp lý chỉ vì không có sự kiểm tra hay can thiệp của con người vào từng hành động cụ thể do các hệ thống thông tin tự động thực hiện hay vào hợp đồng&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thông tư 39/2016/TT-NHNN, sửa đổi bởi &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thuvienphapluat.vn/van-ban/tien-te-ngan-hang/thong-tu-06-2023-tt-nhnn-sua-doi-thong-tu-39-2016-tt-nhnn-cho-vay-cua-to-chuc-tin-dung-518149.aspx&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Thông tư 06/2023/TT-NHNN&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Điều 32đ. Thẩm định và quyết định cho vay&lt;br&gt;
Tổ chức tín dụng tổ chức xét duyệt cho vay bằng phương tiện điện tử phải đảm bảo nguyên tắc phân định trách nhiệm của từng cá nhân, bộ phận xây dựng, thiết lập và vận hành hệ thống thông tin phục vụ khâu thẩm định và quyết định cho vay. Trường hợp có rủi ro phát sinh, tổ chức tín dụng phải có cơ chế để xác định từng cá nhân, bộ phận chịu trách nhiệm và xử lý kịp thời các vấn đề, rủi ro phát sinh để đảm bảo hiệu quả, an toàn trong việc tổ chức xét duyệt cho vay bằng phương tiện điện tử của tổ chức tín dụng.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thuvienphapluat.vn/cong-van/Tien-te-Ngan-hang/Cong-van-8631-NHNN-CSTT-2023-giai-dap-cau-hoi-Thong-tu-06-2023-TT-NHNN-586461.aspx&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Văn bản số  8631/NHNN-CSTT ngày 08/11/2023&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Theo quy định tại Điều 32đ Thông tư số 39/2016/TT-NHNN (đã được sửa đổi, bổ sung), cá nhân, bộ phận xây dựng, thiết lập và vận hành hệ thống thông tin phục vụ khâu thẩm định và quyết định cho vay bao gồm cá nhân, bộ phận xây dựng sản phẩm cho vay.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-mẫu-điều-khoản-tham-khảo-xét-duyệt-cho-vay-bằng-phương-tiện-điện-tử&#34;&gt;2. Mẫu điều khoản tham khảo: Xét duyệt cho vay bằng phương tiện điện tử
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Một điều khoản về Xét duyệt cho vay bằng phương tiện điện tử nên được quy định đủ chi tiết để bảo đảm tuân thủ pháp lý và quản trị rủi ro. Dưới đây là mẫu điều khoản mang tính tham khảo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;điều--xét-duyệt-cho-vay-bằng-phương-tiện-điện-tử&#34;&gt;Điều … Xét duyệt cho vay bằng phương tiện điện tử
&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&#34;1-nguyên-tắc-chung&#34;&gt;1. Nguyên tắc chung
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Việc xét duyệt cho vay bằng phương tiện điện tử phải đảm bảo phân định rõ trách nhiệm của từng cá nhân và bộ phận tham gia vào quá trình xây dựng, thiết lập và vận hành hệ thống thông tin phục vụ khâu thẩm định và quyết định cho vay.&lt;br&gt;
Trường hợp phát sinh rủi ro, phải có cơ chế xác định trách nhiệm và biện pháp xử lý kịp thời, bảo đảm tính an toàn, hiệu quả và tuân thủ pháp luật trong toàn bộ quy trình.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-phân-định-trách-nhiệm-khi-áp-dụng-phê-duyệt-tự-động-hoặc-bán-tự-động&#34;&gt;2. Phân định trách nhiệm khi áp dụng phê duyệt tự động hoặc bán tự động:
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;2.1. Lưu vết hệ thống: Hệ thống thông tin phải lưu vết toàn bộ quá trình thẩm định, phê duyệt và xử lý dữ liệu, đảm bảo khả năng truy xuất và đối chiếu khi có rủi ro hoặc tranh chấp.&lt;br&gt;
2.2. Trường hợp tài khoản phê duyệt gắn với cá nhân cụ thể: Cá nhân chịu trách nhiệm kiểm tra, theo dõi hoạt động của hệ thống dưới tài khoản của mình, và chịu trách nhiệm tương tự như người phê duyệt trong quy trình truyền thống.&lt;br&gt;
2.3. Trường hợp phê duyệt tự động không có tài khoản hoặc bằng tài khoản hệ thống (auto/bot):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bộ phận xây dựng quy tắc tự động (Bộ phận sản phẩm nếu bộ phận này xây sản phẩm tự động):
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Chịu trách nhiệm về tính hợp pháp, hợp lý của mô hình chấm điểm tín dụng, các ngưỡng phê duyệt và dữ liệu đầu vào.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Báo cáo định kỳ về hiệu quả và rủi ro của quy tắc, đồng thời thực hiện rà soát khi có thay đổi chính sách.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bộ phận CNTT:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Đảm bảo hệ thống vận hành ổn định, an toàn, không bị can thiệp trái phép.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Không được tự ý thay đổi quy tắc hoặc thuật toán khi chưa có phê duyệt của bộ phận nghiệp vụ.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ghi nhận log, kiểm soát truy cập, đảm bảo khả năng truy xuất dữ liệu để xác định trách nhiệm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thực hiện đầy đủ yêu cầu về an toàn thông tin theo Thông tư 09/2020/TT-NHNN.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-xử-lý-rủi-ro-và-xác-định-trách-nhiệm&#34;&gt;3. Xử lý rủi ro và xác định trách nhiệm:
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rủi ro do quy tắc tự động: cá nhân/bộ phận thiết lập quy tắc chịu trách nhiệm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rủi ro do lỗi vận hành: thuộc cá nhân vận hành.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rủi ro do sự cố kỹ thuật: thuộc bộ phận IT.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rủi ro tổng hợp: xác định trách nhiệm theo phân tích nguyên nhân.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;4-cơ-chế-ứng-phó-và-kiểm-soát-rủi-ro&#34;&gt;4. Cơ chế ứng phó và kiểm soát rủi ro:
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hệ thống phải có khả năng can thiệp khẩn cấp (override) khi phát hiện bất thường.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rà soát định kỳ để đánh giá độ tin cậy, thiết lập ngưỡng cảnh báo và kịch bản xử lý khi tỷ lệ rủi ro vượt giới hạn cho phép.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Biện pháp xử lý gồm: khắc phục kỹ thuật, điều chỉnh quy trình nghiệp vụ, xử lý kỷ luật và nâng cấp hệ thống.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-tự-động-không-có-nghĩa-vô-trách-nhiệm&#34;&gt;3. Tự động không có nghĩa “vô trách nhiệm”
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Một hệ thống thông minh chỉ thực sự hiệu quả khi được vận hành trong một khuôn khổ pháp lý – nội bộ rõ ràng, minh bạch và có trách nhiệm.
Dù hệ thống có hiện đại đến đâu, tổ chức vẫn phải:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Xây dựng quy định nội bộ chi tiết để phân định rõ vai trò con người trong toàn bộ quy trình.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Đảm bảo tính minh bạch, truy xuất và kiểm soát đối với mọi quyết định của hệ thống.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Dự thảo Thông tư sửa Thông tư 18/2024/TT-NHNN về thẻ ngân hàng</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/legal-draft/25-du-thao-sua-tt-18-the-tin-dung/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Oct 2025 06:28:33 +0700</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/legal-draft/25-du-thao-sua-tt-18-the-tin-dung/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;2-Bang-tong-hop-y-kien-sua-TT-18-2024-the-ngan-hang.pdf&#34; &gt;Bảng tổng hợp ý kiến&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Quyền thu giữ tài sản bảo đảm</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/legal-draft/25-nd-thu-giu-tai-san/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Oct 2025 06:15:41 +0700</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/legal-draft/25-nd-thu-giu-tai-san/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Luật sửa đổi, bổ sung Luật các tổ chức tín dụng năm 2025 đã ghi nhận quyền thu giữ tài sản bảo đảm của bên nhận bảo đảm (tổ chức tín dung hoặc VAMC). Tuy nhiên, “quyền” chỉ có giá trị khi được chuẩn bị kỹ trong hợp đồng bảo đảm – với điều khoản rõ ràng, minh bạch và phù hợp pháp luật.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-cơ-sở-pháp-lý-của-quyền-thu-giữ&#34;&gt;1. Cơ sở pháp lý của quyền thu giữ
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Luật sửa đổi, bổ sung Luật các tổ chức tín dụng 2025 quy định:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;Điều 198a. Quyền thu giữ tài sản bảo đảm&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&amp;hellip;&lt;br&gt;
&lt;em&gt;2. Tổ chức tín dụng, chi nhánh ngân hàng nước ngoài, tổ chức mua bán, xử lý nợ có quyền thu giữ tài sản bảo đảm của khoản nợ xấu khi đáp ứng các điều kiện sau đây:&lt;br&gt;
&amp;hellip;.&lt;br&gt;
b) Hợp đồng bảo đảm có &lt;strong&gt;thỏa thuận&lt;/strong&gt; về việc bên bảo đảm đồng ý cho bên nhận bảo đảm có quyền thu giữ tài sản bảo đảm của khoản nợ xấu khi xảy ra trường hợp xử lý tài sản bảo đảm theo quy định của pháp luật về bảo đảm thực hiện nghĩa vụ;
&amp;hellip;.&lt;br&gt;
&amp;ldquo;Thông báo cho bên bảo đảm, người đang giữ tài sản bảo đảm (nếu có) theo phương thức thông báo đã &lt;strong&gt;thỏa thuận&lt;/strong&gt; tại hợp đồng bảo đảm&lt;/em&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-những-rủi-ro-cần-lường-trước-khi-áp-dụng&#34;&gt;2. Những rủi ro cần lường trước khi áp dụng
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Khi triển khai quyền thu giữ, cần lưu ý một số vấn đề thực tế dễ phát sinh:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Chi phí thu giữ và bảo quản&lt;/strong&gt;: cần quy định rõ ai chịu và cách xác định.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rủi ro tài sản bị hư hỏng, mất mát&lt;/strong&gt;: phải có biên bản bàn giao, hình ảnh chứng cứ cụ thể.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quyền vào địa điểm thu giữ&lt;/strong&gt;: nên có thỏa thuận rõ, có thể vào kho bãi, nhà xưởng, văn phòng, địa điểm kinh doanh, tránh vào nhà ở (nhạy cảm)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tranh chấp với bên thứ ba&lt;/strong&gt;: ví dụ người thuê tài sản, đồng sở hữu, hoặc người đang quản lý tài sản bảo đảm – cần có điều khoản buộc bên bảo đảm giải quyết triệt để.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;3-cách-thiết-kế-điều-khoản-thu-giữ-trong-hợp-đồng-bảo-đảm&#34;&gt;3. Cách thiết kế điều khoản thu giữ trong hợp đồng bảo đảm
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Một điều khoản về quyền thu giữ nên được soạn thảo đủ chi tiết để tránh tranh chấp khi thực hiện. Dưới đây là mẫu điều khoản mang tính tham khảo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Điều 1. Quyền thu giữ tài sản bảo đảm&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
&lt;em&gt;1. Bên bảo đảm đồng ý cho Bên nhận bảo đảm có quyền thu giữ tài sản bảo đảm của khoản nợ xấu khi xảy ra trường hợp xử lý tài sản bảo đảm theo quy định của pháp luật về bảo đảm thực hiện nghĩa vụ.  &lt;br&gt;
2. Trường hợp pháp luật có yêu cầu thông báo cho bên bảo đảm, người đang giữ tài sản bảo đảm (nếu có) về việc thu giữ tài sản bảo đảm, các bên thỏa thuận phương thức thông báo như sau:&lt;br&gt;
&amp;hellip;&lt;br&gt;
3. Bên bảo đảm chịu trách nhiệm thanh toán, bồi hoàn toàn bộ các chi phí phát sinh liên quan đến việc thu giữ tài sản, vận chuyển tài sản thu giữ, bảo quản tài sản thu giữ.&lt;br&gt;
4. Bên nhận bảo đảm không chịu trách nhiệm trong trường hợp tài sản bảo đảm sau khi thu giữ bị giảm sút giá trị, hao mòn tự nhiên, hoặc bị hư hỏng, mất, thiệt hại do các sự cố cháy, nổ, ngập lụt, động đất, hoặc các sự cố khác ngoài khả năng kiểm soát của Bên nhận bảo đảm.&lt;br&gt;
5. Nếu Bên bảo đảm không có mặt hoặc không hợp tác khi thu giữ, Bên bảo đảm xác nhận và đồng ý rằng:&lt;br&gt;
a) Người quản lý/giữ tài sản có trách nhiệm bàn giao tài sản theo yêu cầu của Bên nhận bảo đảm mà không cần sự có mặt của Bên bảo đảm.&lt;br&gt;
b) Bên nhận bảo đảm và/hoặc đơn vị được ủy quyền có quyền vào địa điểm có tài sản bảo đảm (bao gồm văn phòng, kho bãi, nhà xưởng, phương tiện) để thu giữ.&lt;br&gt;
c) Trường hợp tài sản bị khóa/niêm phong, Bên nhận bảo đảm có quyền phá khóa, phá niêm phong để thu giữ.&lt;br&gt;
d) Mọi chi phí, thiệt hại, trách nhiệm dân sự/hình sự phát sinh từ việc Bên bảo đảm chậm bàn giao hoặc cản trở việc thu giữ sẽ do Bên bảo đảm chịu.&lt;br&gt;
e) Biên bản bàn giao/thu giữ được lập bởi Bên nhận bảo đảm hoặc Bên được ủy quyền được coi là bằng chứng hợp lệ, ràng buộc đối với Bên bảo đảm.&lt;br&gt;
6. Nếu phát sinh tranh chấp với bên thứ ba giữ tài sản, Bên bảo đảm có nghĩa vụ giải quyết và bồi hoàn cho Bên nhận bảo đảm mọi thiệt hại, chi phí phát sinh.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;4-tham-khảo&#34;&gt;4. Tham khảo:
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Hồ sơ dự thảo Nghị định về quyền thu giữ tài sản bảo đảm.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;1-To-trinh.pdf&#34; &gt;Tờ trình&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;2-DuThao.15.8.25.pdf&#34; &gt;Dự thảo Nghị định&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;3.Ban-thuyet-minh.15.8.2025.pdf&#34; &gt;Bản thuyết minh&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;4-Ban-danh-ga-TTHC.15.8.2025.pdf&#34; &gt;Bản đánh giá&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;5-Kinh-nghiem-quoc-te.15.8.2025.pdf&#34; &gt;Kinh nghiệm quốc tế&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;6.1.Bang-tong-hop-y-kien-Bo-nganh.pdf&#34; &gt;Bảng tổng hợp ý kiến bộ ngành&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;6.2.Bang-tong-hop-y-kien-TCTD.pdf&#34; &gt;Bảng tổng hợp ý kiến tổ chức tín dụng&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Hợp đồng tín dụng vô hiệu</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/invalid-loan-contract/</link>
        <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 05:18:47 +0700</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/invalid-loan-contract/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Một vụ việc đang thu hút sự chú ý của giới pháp lý và tài chính là trường hợp hợp đồng tín dụng giữa VPBank và khách vay bị tuyên vô hiệu. Cụ thể là TAND Khu vực 7 (TP HCM) đã bác yêu cầu khởi kiện của VPBank, tuyên hợp đồng tín dụng và văn bản thỏa thuận mua biệt thự đều vô hiệu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tòa xác định:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bản thỏa thuận mua biệt thự với Novareal mang tính chất vượt quá quyền hạn của công ty môi giới, vì Novareal ký vai trò môi giới nhưng trong hợp đồng lại quy định các điều khoản đặt cọc, tiến độ, quyền – nghĩa vụ tương tự như chủ đầu tư. Điều này vi phạm quy định Luật Kinh doanh Bất động sản 2014, vì công ty môi giới không được nhận đặt cọc trực tiếp từ khách hàng.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dự án “Thung lũng Đại Dương / NovaWorld Phan Thiết” mà hợp đồng đề cập thực tế không tồn tại dưới dạng biệt thự song lập đã xây móng hoặc hoàn thiện — không có tài liệu chứng minh phần móng hoặc giấy tờ pháp lý để dự án được đưa vào kinh doanh.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chủ đầu tư Delta Valley Bình Thuận không được ủy quyền cho Novareal ký hợp đồng đặt cọc liên quan tới tài sản nhà ở.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Việc ngân hàng giải ngân tiền vay cho Novareal (chứ không giao trực tiếp cho ông Sơn) để phục vụ hợp đồng mua biệt thự là khoản vay cho giao dịch có yếu tố bất động sản hình thành trong tương lai nhưng thiếu cơ sở pháp lý rõ ràng. Tòa viện dẫn Thông tư 39/2016 của Ngân hàng Nhà nước — tổ chức tín dụng không được cho vay để tài trợ các giao dịch mà pháp luật cấm.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tòa quyết định:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Novareal bị buộc phải trả lại cho VPBank 3,65 tỷ đồng (số tiền đã được giải ngân)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;VPBank phải trả lại hơn 900 triệu đồng mà vợ chồng ông Sơn đã trả lãi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tòa từ chối yêu cầu xử lý tài sản bảo đảm của ngân hàng vì hợp đồng tín dụng vô hiệu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;bài-học-pháp-lý&#34;&gt;Bài học pháp lý
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Vụ việc này là một lời cảnh tỉnh mạnh mẽ đối với các ngân hàng.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Trong thời gian qua, nhiều công ty bất động sản đã tìm cách lách các quy định của Luật Kinh doanh Bất động sản nhằm huy động vốn từ người mua, dù dự án chưa đủ điều kiện pháp lý để đưa vào kinh doanh. Trong không ít trường hợp, người mua dù biết rõ rủi ro pháp lý vẫn chấp nhận tham gia giao dịch, thường là để hưởng lợi từ các ưu đãi “đặt chỗ sớm”.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tuy nhiên, với phán quyết của Tòa án trong vụ việc này, có thể thấy rằng: Việc sử dụng vốn vay ngân hàng để thực hiện một giao dịch bất động sản trái pháp luật không còn được pháp luật bảo vệ.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Từ đây, người mua  chỉ có thể sử dụng nguồn vốn ngoài ngân hàng cho các giao dịch đầu tư kiểu này. Các công ty bất động sản không thể tiếp tục xây dựng mô hình &amp;ldquo;hợp tác&amp;rdquo; với ngân hàng để nhận vốn vay từ người mua trong các giao dịch chưa đủ điều kiện pháp lý. Ngân hàng, nếu vẫn giải ngân trong những trường hợp này, sẽ đứng trước rủi ro pháp lý lớn: Hợp đồng tín dụng có thể bị tuyên vô hiệu, tài sản bảo đảm không được công nhận, và khả năng thu hồi nợ từ Khách vay là không có.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nguồn:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://vnexpress.net/nguoi-vay-thoat-no-5-ty-dong-vi-ngan-hang-giai-ngan-mua-biet-thu-ao-4945909.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://vnexpress.net/nguoi-vay-thoat-no-5-ty-dong-vi-ngan-hang-giai-ngan-mua-biet-thu-ao-4945909.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://vnexpress.net/ngan-hang-khang-cao-vu-nguoi-vay-thoat-no-5-ty-dong-4946544.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://vnexpress.net/ngan-hang-khang-cao-vu-nguoi-vay-thoat-no-5-ty-dong-4946544.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bài lưu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;Hop-dong-vay-vo-hieu-1.pdf&#34; &gt;Người vay thoát nợ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;Ngan-hang-khang-cao-1.pdf&#34; &gt;Ngân hàng kháng cáo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Hello World</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/hello-world/</link>
        <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 19:00:00 +0700</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/hello-world/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Đây là không gian để chia sẻ những trải nghiệm, kiến thức và góc nhìn cá nhân về pháp luật – công nghệ – tài chính – phát triển bản thân&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vì-sao-tôi-viết-blog&#34;&gt;Vì sao tôi viết blog?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Trong thế giới đầy ắp thông tin ngày nay, việc ghi lại, hệ thống hóa và chia sẻ trở thành một cách học tập hiệu quả. Blog này không chỉ là nơi tôi viết cho người khác đọc, mà còn là một cách sắp xếp ý tưởng và lưu giữ kiến thức.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;bạn-sẽ-tìm-thấy-gì-ở-đây&#34;&gt;Bạn sẽ tìm thấy gì ở đây?
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Những bài viết phân tích, chia sẻ kiến thức thực tế.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Các góc nhìn cá nhân trước những xu hướng, sự kiện mới.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Một chút “life note” – nơi tôi ghi lại những điều nhỏ bé nhưng đáng nhớ trong công việc và cuộc sống.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;lời-mời-đến-bạn&#34;&gt;Lời mời đến bạn
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Tôi tin rằng tri thức chỉ thực sự có giá trị khi được chia sẻ và thảo luận. Vì vậy, nếu bạn có ý kiến, câu hỏi hay góc nhìn khác, đừng ngần ngại  liên hệ trực tiếp với tôi qua email khanginfo(a)gmail(dot)com.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
