<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on Khang Nguyen</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/</link>
        <description>Recent content in Posts on Khang Nguyen</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Sat, 04 Oct 2025 06:28:33 +0700</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Dự thảo Thông tư sửa Thông tư 18/2024/TT-NHNN về thẻ ngân hàng</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/legal-draft/25-du-thao-sua-tt-18-the-tin-dung/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Oct 2025 06:28:33 +0700</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/legal-draft/25-du-thao-sua-tt-18-the-tin-dung/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;2-Bang-tong-hop-y-kien-sua-TT-18-2024-the-ngan-hang.pdf&#34; &gt;Bảng tổng hợp ý kiến&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Dự thảo Nghị định về quyền thu giữ tài sản của Tổ chức tín dụng</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/legal-draft/25-nd-thu-giu-tai-san/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Oct 2025 06:15:41 +0700</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/legal-draft/25-nd-thu-giu-tai-san/</guid>
        <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;1-To-trinh.pdf&#34; &gt;Tờ trình&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;2-DuThao.15.8.25.pdf&#34; &gt;Dự thảo Nghị định&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;3.Ban-thuyet-minh.15.8.2025.pdf&#34; &gt;Bản thuyết minh&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;4-Ban-danh-ga-TTHC.15.8.2025.pdf&#34; &gt;Bản đánh giá&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;5-Kinh-nghiem-quoc-te.15.8.2025.pdf&#34; &gt;Kinh nghiệm quốc tế&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;6.1.Bang-tong-hop-y-kien-Bo-nganh.pdf&#34; &gt;Bảng tổng hợp ý kiến bộ ngành&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;6.2.Bang-tong-hop-y-kien-TCTD.pdf&#34; &gt;Bảng tổng hợp ý kiến tổ chức tín dụng&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Hợp đồng tín dụng vô hiệu</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/invalid-loan-contract/</link>
        <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 05:18:47 +0700</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/invalid-loan-contract/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Một vụ việc đang thu hút sự chú ý của giới pháp lý và tài chính là trường hợp hợp đồng tín dụng giữa VPBank và khách vay bị tuyên vô hiệu. Cụ thể là TAND Khu vực 7 (TP HCM) đã bác yêu cầu khởi kiện của VPBank, tuyên hợp đồng tín dụng và văn bản thỏa thuận mua biệt thự đều vô hiệu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tòa xác định:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bản thỏa thuận mua biệt thự với Novareal mang tính chất vượt quá quyền hạn của công ty môi giới, vì Novareal ký vai trò môi giới nhưng trong hợp đồng lại quy định các điều khoản đặt cọc, tiến độ, quyền – nghĩa vụ tương tự như chủ đầu tư. Điều này vi phạm quy định Luật Kinh doanh Bất động sản 2014, vì công ty môi giới không được nhận đặt cọc trực tiếp từ khách hàng.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dự án “thung lũng Đại Dương / NovaWorld Phan Thiết” mà hợp đồng đề cập thực tế không tồn tại dưới dạng biệt thự song lập đã xây móng hoặc hoàn thiện — không có tài liệu chứng minh phần móng hoặc giấy tờ pháp lý để dự án được đưa vào kinh doanh.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chủ đầu tư Delta Valley Bình Thuận không được ủy quyền cho Novareal ký hợp đồng đặt cọc liên quan tới tài sản nhà ở.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Việc ngân hàng giải ngân tiền vay cho Novareal (chứ không giao trực tiếp cho ông Sơn) để phục vụ hợp đồng mua biệt thự là khoản vay cho giao dịch có yếu tố bất động sản hình thành trong tương lai nhưng thiếu cơ sở pháp lý rõ ràng. Tòa viện dẫn Thông tư 39/2016 của Ngân hàng Nhà nước — tổ chức tín dụng không được cho vay để tài trợ các giao dịch mà pháp luật cấm.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tòa quyết định:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Novareal bị buộc phải trả lại cho VPBank 3,65 tỷ đồng (số tiền đã được giải ngân)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;VPBank phải trả lại hơn 900 triệu đồng mà vợ chồng ông Sơn đã trả lãi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tòa từ chối yêu cầu xử lý tài sản bảo đảm của ngân hàng vì hợp đồng tín dụng vô hiệu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;bài-học-pháp-lý&#34;&gt;Bài học pháp lý
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Vụ việc này là một lời cảnh tỉnh mạnh mẽ đối với các ngân hàng.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Trong thời gian qua, nhiều công ty bất động sản đã tìm cách lách các quy định của Luật Kinh doanh Bất động sản nhằm huy động vốn từ người mua, dù dự án chưa đủ điều kiện pháp lý để đưa vào kinh doanh. Trong không ít trường hợp, người mua dù biết rõ rủi ro pháp lý vẫn chấp nhận tham gia giao dịch, thường là để hưởng lợi từ các ưu đãi “đặt chỗ sớm”.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tuy nhiên, với phán quyết của Tòa án trong vụ việc này, có thể thấy rằng: việc sử dụng vốn vay ngân hàng để thực hiện một giao dịch bất động sản trái pháp luật không còn được pháp luật bảo vệ.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Từ đây, người mua  chỉ có thể sử dụng nguồn vốn ngoài ngân hàng cho các giao dịch đầu tư kiểu này. Các công ty bất động sản không thể tiếp tục xây dựng mô hình &amp;ldquo;hợp tác&amp;rdquo; với ngân hàng để nhận vốn vay từ người mua trong các giao dịch chưa đủ điều kiện pháp lý. Ngân hàng, nếu vẫn giải ngân trong những trường hợp này, sẽ đứng trước rủi ro pháp lý lớn: hợp đồng tín dụng có thể bị tuyên vô hiệu, tài sản bảo đảm không được công nhận, và khả năng thu hồi nợ từ Khách vay là không có.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nguồn:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://vnexpress.net/nguoi-vay-thoat-no-5-ty-dong-vi-ngan-hang-giai-ngan-mua-biet-thu-ao-4945909.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://vnexpress.net/nguoi-vay-thoat-no-5-ty-dong-vi-ngan-hang-giai-ngan-mua-biet-thu-ao-4945909.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://vnexpress.net/ngan-hang-khang-cao-vu-nguoi-vay-thoat-no-5-ty-dong-4946544.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://vnexpress.net/ngan-hang-khang-cao-vu-nguoi-vay-thoat-no-5-ty-dong-4946544.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bài lưu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;Hop-dong-vay-vo-hieu-1.pdf&#34; &gt;Người vay thoát nợ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;Ngan-hang-khang-cao-1.pdf&#34; &gt;Ngân hàng kháng cáo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Hello World</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/hello-world/</link>
        <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 19:00:00 +0700</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/hello-world/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Đây là không gian để chia sẻ những trải nghiệm, kiến thức và góc nhìn cá nhân về pháp luật – công nghệ – tài chính – phát triển bản thân&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vì-sao-tôi-viết-blog&#34;&gt;Vì sao tôi viết blog?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Trong thế giới đầy ắp thông tin ngày nay, việc ghi lại, hệ thống hóa và chia sẻ trở thành một cách học tập hiệu quả. Blog này không chỉ là nơi tôi viết cho người khác đọc, mà còn là một cách sắp xếp ý tưởng và lưu giữ kiến thức.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;bạn-sẽ-tìm-thấy-gì-ở-đây&#34;&gt;Bạn sẽ tìm thấy gì ở đây?
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Những bài viết phân tích, chia sẻ kiến thức thực tế.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Các góc nhìn cá nhân trước những xu hướng, sự kiện mới.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Một chút “life note” – nơi tôi ghi lại những điều nhỏ bé nhưng đáng nhớ trong công việc và cuộc sống.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;lời-mời-đến-bạn&#34;&gt;Lời mời đến bạn
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Tôi tin rằng tri thức chỉ thực sự có giá trị khi được chia sẻ và thảo luận. Vì vậy, nếu bạn có ý kiến, câu hỏi hay góc nhìn khác, đừng ngần ngại  liên hệ trực tiếp với tôi qua email khanginfo(a)gmail(dot)com.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
